\chapter{Funções}

  Dados dois conjuntos $A$ e $B$,
  uma função $\function{f}{A}{B}$ é um objeto matemático
  tal que para cada $x \in A$ podemos perguntar:
  \begin{quote}
    Qual é o elemento de $B$ que corresponde a $x$?
  \end{quote}
  Em outras palavras,
  quem é $f(x)$?
  A resposta deve depender apenas do elemento escolhido $x \in A$.
  Não pode depender de quem perguntou,
  nem de quantas vezes perguntou,
  nem do momento em que perguntou,
  ou de quais perguntas foram feitas antes,
  e nem do humor de quem está respondendo.
  Sempre que perguntada,
  para um mesmo $x \in A$,
  a resposta deve ser sempre a mesma: $f(x)$.

  \begin{example}
    Quando $A$ é um conjunto finito.
    Uma função $\function{f}{A}{B}$ pode ser representada por uma tabela.
    Por exemplo,
    se
    \begin{equation*}
      A
      =
      \set{\elA,\elB,\elC}
      \quad\text{e}\quad
      B
      =
      \naturals,
    \end{equation*}
    Para descrevermos uma função $f$ tal que
    $f(\elA) = 2$ e $f(\elB) = f(\elC) = 0$,
    podemos, por exemplo, usar uma tabela.
    \begin{center}
      \begin{tabular}{ccc}
        \toprule
       \elA &\elB &\elC
        \\\hline
        2 & 0 & 0
        \\\bottomrule
      \end{tabular}
    \end{center}

    E se for uma função $\function{g}{A}{\reals^3}$,
    nossa tabela pode ter três colunas:
    \begin{center}
      \begin{tabular}{SSS}
        \toprule
       \elA &\elB &\elC
        \\\hline
        2.5 & 1 & 3.1
        \\
        -5 & 7.1 & 3.14
        \\
        3 & 0.1 & 3.141
        \\\bottomrule
      \end{tabular}
    \end{center}
    Neste caso,
    por exemplo,
    $g(\elA) = (2.5, -5, 3)$.
  \end{example}

  Uma maneira comum de se definir uma função é utilizando uma fórmula.

  \begin{example}
    Podemos definir uma função
    $\function{f}{\naturals}{\naturals}$
    que associa a cada $n \in \naturals$ o triplo do seu valor.
    Escrevemos
    \begin{equation*}
      \functionarray{f}{\naturals}{\naturals}{x}{3x}.
    \end{equation*}
    A função $f$ responde,
    para cada $x \in \naturals$, a pergunta:
    \begin{quote}
      Qual é o triplo de $x$?
    \end{quote}

    Da mesma maneira,
    poderíamos definir
    $\function{f}{\naturals}{\reals}$,
    ou
    $\function{f}{\reals}{\reals}$.
    Mas seria incorreto definir
    \begin{equation*}
      \functionarray{f}{\reals}{\naturals}{x}{3x},
    \end{equation*}
    pois,
    em geral,
    o triplo de um número real é um número natural!
  \end{example}

  \begin{example}[Identidade]
    \label{example:identity}
    Para cada conjunto $A$,
    podemos definir a função \emph{identidade},
    que é a função que ``não faz nada''.
    Que associa um elemento a ele mesmo.
    \begin{equation*}
      \functionarray{\identity_A}{A}{A}{x}{x}.
    \end{equation*}
    Quando o contexto deixar claro a qual conjunto nos referimos,
    costumamos omitir o índice e escrever apenas
    $\identity$ no lugar de $\identity_A$.
  \end{example}


  {\input{00/02/01_domain_and_image}}
  {\input{00/02/02_composition}}
  {\input{00/02/03_injection_surjection_etc}}
  {\input{00/02/04_well_defined}}
  {\input{00/02/05_inverse_function}}
  {\input{00/02/exercicios}}

% TODO: falar da notação de somatório.
